\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{bm}
% \usepackage{pgfplots}
% \pgfplotsset{compat=1.16}

\title{Spazio}
\author{Noacco Francesco}
\date{March 16, 2020}
\begin{document}
\maketitle
\section{Spazio sensoriale}
Visualizziamo senza problemi fino a 3 dimensioni
Coordinate: n-ple

\section{N-ple}
Set ordinati di valori

\subsection{Operazioni}
\begin{itemize}
    \item Uguaglianza: membro a membro
    \item Addizione tra n-ple: membro a membro
    \item Riscalare: moltiplicazione di ogni membro per una costante (scalare)
    \item Norma: Radice della somma dei quadrati delle componenti
\end{itemize}

\subsection{Norma}
Rappresentazione vettoriale di una n-pla
\begin{itemize}
    \item Somma: somma vettoriale
    \item Differenza: vettori che vanno da un punto all'altro
\end{itemize}
Ogni n-pla definisce una retta su cui giacciono tutti i multipli di di quella n-pla
\subsubsection{Proprietà}
\begin{itemize}
    \item $||x|| \ge 0 \forall x$
    \item $||x|| = 0 \iff x = 0$
    \item $||\lambda x|| = |\lambda|\,||x|| \forall x \in \mathbb{R}^n, \forall \delta \in \mathbb R$
    \item Diseguaglianza triangolare: $\forall x,y \in \mathbb{R}^n, ||x+y|| \le ||x|| + ||y||$
    \item Distanza $d(A,B) = ||A-B|| = ||B-A||$
\end{itemize}
\textbf{Diseguaglianza di Cauchy-Schwartz:}
$$\forall x = (x_1,\dots, x_n)\,\,e\,\,y = (y_1, \dots, y_n) \in \mathbb{R}^n \text{ si ha } |\sum_{i=1}^nx_iy_i| \le ||x||\,\,||y||$$
\subsection{Cose speciali}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ball}
    $$B(l) = \{v: ||v|| \le l\}, l\in \mathbb{R}, l \ge 0$$
    Insieme dei $v$ interni a una \textit{palla} di raggio $l$
    $$\textit{dato } P\in \mathbb{R}^n,l \ge 0\,\,\,\,B(l,P) = \{v:||v-P||\le l\}$$
    Palla di centro $P$\\
    \item \textbf{Retta}
    $$R(v) = \{\lambda v : \lambda \in \mathbb{R}\}$$
    L'insieme dei multipli di una norma
    $$R(v)w = \{v+w:||v-P||\le l\}$$
    $w$ è l'offset, si somma a ogni punto della retta \textit{(Retta affine o traslata)}
    \item \textbf{Combinazione affine}\\
    Dati $P,Q \in \mathbb{R}^n$ un'espressione $\alpha P + \beta Q$ con $\alpha + \beta = 1$ è detta \textbf{combinazione affine} (o convessa) di $P$ e $Q$
    \begin{itemize}
        \item $\lambda > 1:$ A destra di $Q$
        \item $\lambda < 0:$ A sinistra di $P$
        \item $0 < \lambda < 1:$ Tra $P$ e $Q$
    \end{itemize}
    \textbf{Insieme convesso}
    $$S \subseteq \mathbb{R}^n\text{ è convesso se }\forall x,y \in S, \lambda \in [0,1]\text{ si ha }(1-\lambda)x+\lambda y \in S$$
    Figure tali che, presi due punti qualsiasi, il segmento che li collega è sempre interno alla figura
    \item \textbf{Triangolo}\\
    Combinazioni convesse di tre punti (A,B,C) t.c. nessuno dei 3 è combinazione convessa degli altri due
    $$\alpha A + \beta B + \gamma C : \alpha, \beta, \gamma \ge 0, \alpha + \beta+ \gamma = 1$$
    Si può trovare anche unendo tutti i segmenti da tra i punti sul segmento AB e C
    $$X = \gamma \hat x + \mu C \text{ combinazione lineare}$$
    $\hat x$ è combinazione lineare di A e B
    $$\implies X = \lambda(\delta A + \tau B) + \mu C = (\lambda \delta) A + (\lambda \tau ) B + \mu C$$
    Che è uguale alla combinazione convessa delle tre n-ple\\
    \textbf{Estensione concetto combinazione convessa}
    $$\sum_{i=1}^k\alpha_i{^i} \text{ con }\alpha_i \ge 0 \forall i, \sum_{i = 1..k}\alpha_i = 1$$
    \item \textbf{Retta passante per due punti}\\
    $Z = (x,y) = P + \lambda(Q-P)$\\
    $x = \lambda (Q-i - p_1) + p_1$ \\
    $y = \lambda (q_2-p_2) + p_2$\\
    $\lambda = \frac{x-p_1}{q_1-p_1}$ \\
    $y = \left(\frac{x-p_1}{q_1-p_1}\right)(q_2-p_2) + p_2 = \left(\frac{q_2-p_2}{q_1-p_1}\right)(x-p_1) + p_2 = \\= \left(\frac{q_2-p_2}{q_1-p_1}\right)x + \left[p_2-p_1\left(\frac{q_2-p_2}{q_1-p_1}\right)\right]$
\end{itemize}
\subsection{Ortogonalità e prodotto scalare}
$X = (x_1, x_2)$ è ortogonale \textit{(perpendicolare)} a $v=(v_1,v_2) \iff x \in R(\omega)$ ossia $x\in R((-v_2, v_1))$ ma ciò accade se e solo se il \textbf{prodotto scalare} $(v_1x_1+v_2x_2) \left<a,b\right> =0$
\subsubsection{Proprietà}
\begin{itemize}
    \item $\left<a,\alpha b + \beta c\right> = \alpha \left<a,b\right> + \beta \left<a,c\right>$
    \item $\left<a,a\right> \ge 0$
    \item $||a|| = \sqrt{\left<a,a\right>}$
\end{itemize}
\section{Spazi vettoriali}
\begin{itemize}
    \item Insieme $V$
    \item \textbf{Somma} definita su $V: v,w \in V \implies v+w \in V$
    \item \textbf{Prodotto tra scalari} $\delta \in \mathbb R, v \in V \implies \delta v \in V$
\end{itemize}
\textbf{Uno spazio vettoriale si indica con }$(v,+,\times)$
\begin{itemize}
    \item Insieme dei vettori
    \item Definizione somma
    \item Definizione prodotto
\end{itemize}
Proprietà: 
\begin{itemize}
    \item Somma: associativa, commutativa
    \item Esistenza elemento neutro somma $v+0=v$
    \item Esistenza opposto rispetto alla somma $v + \left< -v \right> =0$
    \item Prodotto: distributivo sia per reali sia per vettori
    \item Esistenza elemento neutro prodotto $1\times v = v$
    \item Il prodotto soffisfa $(\delta \delta)v=\lambda(\delta v)$
\end{itemize}
Osservazione: L'insieme $\mathbb R$ è uno spazio vettoriale sui reali\\
Conseguenze proprietà:
\begin{itemize}
    \item Unicità dello 0
    \item $0v=0$
    \item Annullamento del prodotto: $\alpha v = 0 \iff \alpha = 0 \lor v= 0$
    \item $v+u=v+w\implies u=w$
    \item $(-1)v=\left< -v \right>$
\end{itemize}
Esempi spazi vettoriali
\begin{itemize}
    \item $\mathbb R$
    \item $\mathbb R ^ n$
    \item $\mathbb{R}^{n\times m}$
    \item Funzioni
\end{itemize}
\subsection{Sottospazio}
$W \subseteq V : $ somma e prodotto chiusi rispetto a $W$
Proprietà \begin{itemize}
    \item $\forall u,w \in W$ si ha $u+w\in W$
    \item $\forall u \in W, \delta in \mathbb R$ si ha $\delta u \in W$ 
\end{itemize}
Che si possono esprimere assieme come$$\forall u,w \in W,\,\,\,\delta,\lambda \in \mathbb R \rightarrow \delta u + \lambda w \in W$$
Sottospazi di $R^2$
\begin{itemize}
    \item $\{0,0,0\}$
    \item $R^2$
    \item Rette generate da $(u,v)\ne (0,0)$
\end{itemize}
\subsubsection{Intersezione di sottospazi}
$W,U$ sottospazi di $V$, allora $W \cap U$ sottospazio V
\subsection{Soluzioni}
Data un'equazione lineare omogenea, un insieme di valori da dare ad $x_1,x_2,\dots,x_n$ tale che l'equazione sia verificata si dice soluzione
\\\\
\textbf{Dipendenza e indipendenza lineare}\\
Inviluppo lineare: Insieme delle combinazioni lineari\\
Esempi matrici\begin{itemize}
    \item Spazio-riga: inviluppo lineare delle righe
    \item Spazio-colonna: inviluppo lineare delle colonne
\end{itemize}
\textbf{Dipendenza}\\
Dati $n$ vettori e coefficienti, se la combinazione lineare $=0$ allora sono linearmente dipendenti, altrimmenti linearmente indipendenti\\
Ossia sono indipendenti se nessuno è esprimibile come combinazione lineare degli altri\\\\
L'indipendenza si propaga togliendo cose ma non aggiungendole, la dipendenza il contrario

\subsection{Dimensioni e basi di uno spazio vettoriale}
\begin{itemize}
    \item $\mathbb{R} \implies $ sono tutti dipendenti
    \item $\mathbb{R}^2 \implies $ Avendone due indipendenti, il terzo posso sempre ottenerlo dagli altri due: max = 2
    \item $\mathbb{R}^3 \implies$ Max 3\dots
\end{itemize}
In generale, posso avere $n$ vettori indipendenti nel piano $\mathbb{R}^n$

\textbf{Teorema}\\
Sia $V$ spazio vettoriale, $W = \{v_1, v_2, \dots, v_n\}$ un'insieme indipendente. Allora $W$ è massimo $\iff$ si ha $$L\left<W\right> =V$$
\textbf{Dimostrazione}
\begin{itemize}
    \item $\implies$ $L\left<W\right> =V$
\end{itemize}
\subsection{Base di V}
(Conta l'ordine, quindi sequenza)

Una sequenza di vettori (che genera uno spazio) tali che
\begin{enumerate}
    \item $\{v_1,\dots,v_n\}$ è indipendente
    \item $L\left<v1,\dots,v_n\right> = V$
\end{enumerate}

\textbf{Lemma}\\
$V$ spazio, $W$ sottospazio: $dim(W) \le dim(V)$\\
Sono uguali se $W=V$

\textbf{Tipi di sottospazi}
\begin{itemize}
    \item Retta: $dim(W) = 1$
    \item Piano: $dim(W) = 2$
    \item Iperpiano: $dim(W) = dim(V)-1$
    \item Origine: $dim(W) = 0$
    \item Spazio stesso: $dim(W)=dim(V)$
\end{itemize}
Ad esempio un piano normale in uno spazio a 3 dimensioni è un iperpiano perché ha dimensione $3-1=2$.\\
Gli ultimi due si chiamano sottospazi banali

\textbf{Somme di sottospazi}
\begin{itemize}
    \item $dim(W \cap U) \le min\{dim(W), dim(U)\}$
    \item $dim(W \cup U)$ non è un sottospazio
\end{itemize}
Definizione di somma:
$$U+W := \{\}$$
La somma è un sottospazio di $V$\\
Siccome $U,W \subseteq U+W,\,\,dim(U+W)\ge max{dim(U), dim(W)}$
Al minimo, $dim(U+W) \le dim(U) + dim(W)$
\subsubsection{Teorema di Grassman}
$$dim(U+W) = dim(U) + dim(W) - dim(U \cap W)$$

\section{Recuperare lezione 27 aprile}


\[dim(ker(F)) + dim(im(F)) = dim(V)\]

\subsection{Isomorfismo tra spazi vettoriali}
Tutti gli spazi vettoriali con lo stesso numero di
\end{document}
